\chapter{Conclusão} %
\label{cha:conclusion}

\begin{quotation}[Holy Bible, New International Version]{2 Timothy 4:7}
 I have fought the good fight, \\
 I have finished the race, \\
 I have kept the faith.
\end{quotation}

% key changes?
% n    A ‘right to be forgotten’will help you manage data protection risks online. When you no longer want your data to be 
% processed and there are no legitimate grounds for retaining it, the data will be deleted. The rules are about empowering 
% individuals, not about erasing past events or restricting the freedom of the press.
% n    Easier access to your own data.
% n    A right to transfer personal data normalfrom one service provider to another.
% n    When yourconsent is required, you must be asked to give it explicitly.
% n    More transparency about how your data is handled, witheasy-to-understand information, especially for children.
% n    Businesses and organisations will need to inform you about data breachesthat could adversely affect youwithout 
% undue delay. They will also have to notify the relevant data protection authority.
% n    Improved administrative and judicial remediesin cases of violation of data protection rights.
% n    Increased  responsibility and accountabilityfor those processing personal data – through data protection risk 
% assessments, data protection officers, and the principles of ‘privacy by design’ and ‘privacy by default’
% \citep{ec2012how}

No decorrer deste trabalho estudou-se a problemática decorrente da crescente população urbana, as consequências negativas decorrentes e como uso de \acp{TIC} pode
colaborar na busca de uma solução efetiva, criando uma Cidade Inteligente. 

Neste sentido, reconheceu-se a necessidade do envolvimento das pessoas na solução, usando-as como sensores vivos através de seus dispositivos móveis, a fim de se obter
uma visão contextualizada da cidade, através de dados fornecidos em tempo real, permitindo se ter mais informações nas situações em que é necessário alguma intervenção
para benefício dos cidadãos. Como resultado deste envolvimento, parte dos dados trafegados tratam-se de informações sensíveis, de teor pessoal, que são expostos de
maneira irresponsável comprometendo a privacidade dos indivíduos.

Após determinar o problema, buscou-se certificar de que as soluções de Cidades Inteligente propostas até o momento, tanto na academia quanto na indústria, não cobriam
satisfatoriamente o assunto privacidade. Depois disso, fez-se uma revisão sobre propostas de privacidade em um conjunto de contextos inteligentes encontrados na
literatura, a fim de se agrupar os requisitos que esses trabalhos julgavam como importantes, com o propósito de se propor um \textit{framework} de privacidade para
Cidades Inteligentes.

Paralelamente, se propõe uma discussão do aspecto longo prazo de privacidade, envolvendo tecnologias e mecanismos legais, que reforçam a necessidade de uma solução
adequada. 

Convergindo os assuntos de \ac{CI}, privacidade, requisitos e pessoas, propõe-se uma classificação baseada em paradigmas centrados no usuário, em dados e em serviços,
argumentando a importância de focar a solução de gerenciamento de dados pessoais no indivíduo.

Finalmente se apresenta o Go!SIP, descrevendo os requisitos que compreende, e, rumo à finalização, estreita-se o escopo de avaliação para os índices propostos no
\textit{framework} que podem auxiliar os indivíduos na decisão de expor ou não seus dados. Descreve-se então o Estudo de Caso utilizado para avaliar a proposta, através
de um \textit{gamebook} interativo, utilizando a técnica de \textit{storytelling}, e os resultados obtidos de sua aplicação.

Uma vez apresentado o \textit{Go!SIP}, seguem algumas conclusões, considerações e direcionamento futuro para o trabalho.
\newpage

\section{Principais Conclusões}

Esta seção tem como objetivo enumerar as principais conclusões deste trabalho, que são as seguintes:

\begin{itemize}
  \item Os mecanismos encontrados na literatura focam-se em prover privacidade a nível de serviço (PCS) ou a nível de dados (PCD), sendo o primeiro predominante na
  maioria dos domínios estudados;
  \item Não é possível construir uma proposta de implementação de privacidade que atenda estritamente apenas um paradigma, já que cada um deles tem a função de cobrir
  uma parte específica no processo de provisão/consumo de serviços;
  \item A utilização das técnicas de \textit{storytelling} e \textit{gamebook} mostraram-se adequadas ao tema da proposta, tendo uma boa
  recepção por parte dos participantes, apesar da taxa de desistência decorrente de algumas etapas do enredo utilizado;
  \item Dentro dos cenários apresentados no experimento de validação do \textit{framework}, as métricas quantitativas demonstraram ter impacto na decisão de exposição de
  dados pessoais.
\end{itemize}
